---
title:
- Primer avance
author:
- Miguel Casanova
header-includes:
   - \usepackage{physics}
   - \usepackage{mathtools}
   - \usepackage{physics}
   - \usepackage{qcircuit}
   - \usepackage{graphicx}
   - \usepackage{float}
   - \usepackage{dsfont}
   - \usepackage{tkz-graph}
   - \usetikzlibrary{arrows}
   - \usepackage{ragged2e}
theme:
- Copenhagen
---
# Bracket de Poisson y coordenadas canónicas

El bracket de Poisson de dos funciones en coordenadas canónicas es

$$\{f,g\} = \sum\limits_{i=1}^N (\frac{\partial f}{\partial q_i}
 \frac{\partial g}{\partial p_i} - \frac{\partial f}{\partial p_i}
 \frac{\partial g}{\partial q_i})$$

Donde p y q cumplen que:

$\{q_i,q_j\}=0; \qquad \quad \{p_i,p_j\}=0; \qquad \quad
 \{q_i,p_j\}=\delta_{i,j}$

Tradicionalmente, p y q representan posición y momentum, respectivamente.

# Mecánica Hamiltoniana

\justify
En la mecánica Hamiltoniana, la evolución dinámica de un sistema clásico
está descrito por un conjunto de variables canónicas conjugadas $r=(q,p)$
de la siguiente manera:

$$\frac{dp}{dt}=-\frac{\partial H}{\partial q} \qquad \quad 
 \frac{dq}{dt}=+\frac{\partial H}{\partial p}$$

\justify
Donde el Hamiltoniano $H$ es la suma de la energía potencial $V$ y
la energía cinética $T$, $H=T+V$.

# Ejemplo: Oscilador armónico masa-resorte

$$H=T+V=\frac{p^2}{2m}+\frac{k q^2}{2}$$

$p=mv=m \frac{dq}{dt}; \qquad \quad \omega=\sqrt{\frac{k}{m}}; \qquad \quad
 m \frac{d^2q}{dt^2} + k q=0$

$-\frac{\partial H}{\partial q} = -k q = m \frac{d^2q}{dt^2} = \frac{dp}{dt};
 \qquad \quad \frac{\partial H}{\partial p} = \frac{p}{m} = \frac{dq}{dt}$

$\{q,q\} = \frac{\partial q}{\partial q_i}
 \frac{\partial q}{\partial p_i} - \frac{\partial q}{\partial p_i}
 \frac{\partial q}{\partial q_i} = 0$

$\{p,p\} = \frac{\partial p}{\partial q_i}
 \frac{\partial p}{\partial p_i} - \frac{\partial p}{\partial p_i}
 \frac{\partial p}{\partial q_i} = 0$

$\{q,p\} = \frac{\partial q}{\partial q_i}
 \frac{\partial p}{\partial p_i} - \frac{\partial q}{\partial p_i}
 \frac{\partial p}{\partial q_i} = 1$

# Cuantización canónica

\justify
Paul Dirac introdujo en su tesis doctoral en 1926 el "método de analogía
clásica" para la cuantización de sistemas físicos.

\justify
Este método consiste en cuantizar las teorías clásicas intentando mantener
las estructuras formales de la teoría clásica en la mayor medida posible.

Dirac propuso la siguiente relación: $\{q,p\} \rightarrow \frac{1}{i\hbar}
[\hat{q},\hat{p}]$

\justify
Luego se demostró que esta relación no se para todo sistema físico,
sino que es un caso especial de una relación más general. Sin embargo,
para los casos a estudiar en esta presentación, sí se cumple.

# Cuantización canónica: La receta

El procedimientro a seguir será:

* Construir el Hamiltoniano clásico del sistema en términos de
 coordenadas canónicas
* Sustituir los observables por operadores cuánticos
* Forzar la relación de conmutación canónica

# Oscilador armónico LC: Hamiltoniano clásico

\justify
Un ejemplo de variables canónicamente conjugades son la carga y el flujo
magnético. Por esto, podemos cuántizar un oscilador armónico LC con la
cuantización canónica.

La energía en un capacitor es $\frac{Q^2}{2C}$

La energía en un inductor es $\frac{\phi^2}{2L}$

Por lo tanto, el Hamiltoniano clásico del sistema es:

$$H = \frac{Q^2}{2C} + \frac{\phi^2}{2L}$$

# Oscilador armónico LC: Cuantización canónica

$\frac{\partial H}{\partial Q} = \frac{Q}{C} = -L \frac{dI}{dt} =
 -\frac{d\phi}{dt}; \qquad \quad
 \frac{\partial H}{\partial \phi} = \frac{\phi}{L} = I = \frac{dQ}{dt}$

\justify
Esto demuestra que $\phi$ y $Q$ son coordenadas canónicas. Donde $\phi$ y $Q$
son posición y momentum generalizados, respectivamente. Así que procedemos
a sustituirlas por los operadores $\hat{\phi}$ y $\hat{q}$ y escribimos el
Hamiltoniano cuántico

$$\hat{H} = \frac{\hat{q}^2}{2C} + \frac{\hat{\phi}^2}{2L}$$

Donde $[\hat{\phi},\hat{q}]= i \hbar$

Esto, además, significa que la carga en el capacitor y el flujo en el inductor
no pueden ser medidos simultaneamente.

Finalmente, la frecuencia de resonancia de este oscilador es $\omega = 
\frac{1}{\sqrt{L C}}$ y los niveles de energía se encuentran separados por
$\hbar \omega$

# Efecto Josephson

\justify
Se tienen dos placas superconductoras A y B, separadas por un aislante.
Las funciones de onda de las placas superconductoras son:
$\psi_A = \sqrt{\rho_1} e^{i \phi_1}, \psi_B = \sqrt{\rho_2} e^{i \phi_2}$ 

\justify
En principio, no debería haber conducción entre ambas placas.
Sin embargo, ese no es el caso. Por el efecto tunel, una supercorriente (corriente
sin disipación) de pares de Cooper (pares de electrones con spines opuestos)
pueden pasar de una placa a la otra sin disipación.

$$V_J = \frac{\hbar}{2e} \frac{d\delta}{dt}$$

$$I_J = I_0 \sin(\delta)$$

\justify
Donde $\delta=\phi_2-\phi_1$ es la diferencia de fase entre las dos placas superconductoras.

# Efecto Josephson DC y AC

* Efecto Josephson DC

\justify
Si las placas se encuentran sin alimentación, entonces correrá una
supercorriente constante a través de ellas.

* Efecto Josephson AC

\justify
Si las placas se alimentan con un voltaje DC externo, entonces la diferencia
de fase entre ellas variará linealmente con el tiempo y habrá una corriente AC
a través de ellas.

# Energía e inductancia de Josephson

$$E_J = \int I_0 \sin(\delta) \frac{\hbar}{2e} \frac{d\delta}{dt} dt
 = \frac{\hbar I_0}{2e} \int \sin(\delta) dt
 = - \frac{\hbar I_0}{2e} \cos(\delta)$$

$\frac{dI_J}{dt} = I_0 \cos(\delta) \frac{d \delta}{dt} = I_0 \cos(\delta)
 \frac{2e}{\hbar} V_J$

$$L_J = \frac{\hbar}{2e I_0 \cos(\delta)}$$

$E_C = \frac{(2e)^2}{2C}$

$E_L = \frac{\hbar^2}{(2e)^2L}$

# Circuito LCJ

\justify
Primero, reescribimos el Hamiltoniano del circuito LC en términos de la
cantidad de pares de Cooper y de la diferencia de fase en los extremos
del inductor, en lugar de la carga y el flujo

$$\hat{H} = \frac{(2e)^2}{2C} \hat{n}^2 + \frac{\hbar^2}{(2e)^2L} 
 \frac{\hat{\delta^2}}{2}$$

De aquí $\hat{q}=2e\hat{n}$ y $\hat{\phi}=\frac{\hbar}{2e}\hat{\delta}$

Ahora introducimos el término de la unión Josephson

$\hat{H} = \frac{(2e)^2}{2C} (\hat{n}-n_g)^2 + \frac{\hbar^2}{(2e)^2L} 
 \frac{\hat{(\delta-\delta_e)^2}}{2} - \frac{\hbar I_0}{2e} \cos(\delta)
 = E_C (\hat{n}-n_g)^2 + E_L \frac{(\hat{\delta}-\delta_e)^2}{2}
 - E_{J0} \cos(\hat{\delta})$

# Ecuación de Schrödinger del circuito LCJ

\justify
Para describir el sistema en términos de la ecuación de Schrödinger en
función de la diferencia de fase $\delta$, se introduce $\hat{n}=-i\hbar
\frac{\partial}{\partial \phi}$

$$E_C (-i\hbar \frac{\partial}{\partial\phi}-n_g)^2+U(\phi))\psi = E \psi$$
$$U(\phi) = -E_{J0} \cos(\phi)+E_L \frac{(\phi-\phi_e)^2}{2}$$

# Arquetipos de qubits superconductores

\justify
* Qubit de carga: Si $E_L$ tiende a cero, la carga almacenada en la isla 
    superconductora entre el capacitor y  la unión Josephson se puede usar 
    como qubit. El potencial de este tipo de qubit es de forma de coseno.

\justify
* Qubit de flujo: Si $E_L$ es comparable con $E_{J0}$, el flujo a través 
    del lazo formado por el inductor y la unión Josephson se puede usar como 
    qubit. El potencial de este tipo de qubit es de forma cuártica.

\justify
* Qubit de fase: Si se polariza la unión Josephson con una fuente de 
    corriente, la fase en ambos extermos de la unión Josephson se puede 
    usar como qubit. El potencial de este tipo de qubit es de forma cúbica.

# Qubits de carga

$[\hat{\delta},\hat{n}]=i \implies e^{\pm i \hat{\delta}} \ket{n} = \ket{n\pm 1}$

$\hat{H} = E_C (\hat{n}-n_g)^2 - E_{J0} \cos(\hat{\delta}) =
 E_C (\hat{n}-n_g)^2 - E_{J0} (e^{i \hat{\delta}} + e^{-i \hat{\delta}}) =
 \sum(E_C(N-N_g)^2 \ketbra{n}{n} - \frac{E_{J0}}{2}(\ketbra{n}{n+1}+
 \ketbra{n+1}{n}))$

# Caja de pares de Cooper 

Dimensiones típicas de la isla: 1000nm x 50nm x 20nm

![Circuito de una caja de pares de Cooper](Avance1/cooperpairbox.png){#id .class width=45%} ![Niveles de energía](Avance1/cooperenergy.png){#id .class width=45%}

# Transmon

Intercambiamos anarmonicidad por independencia de $n_g$

![Circuito de un transmon](Avance1/transmon.png){#id .class width=45%} ![Niveles de energía](Avance1/transmonenergy.png){#id .class width=45%}

# Modelo de Rabi

$$\hat{H} = \hat{H}_c + \hat{H}_q + \hat{H}_{qc} = \hbar \omega_c (a^\dag a + 
  \frac{1}{2}) + \frac{1}{2} \hbar \omega_q \sigma_z + \hbar g \sigma_x (a+a^\dag)$$

\justify
De ahora en adelante $\hbar = 1$ y despreciaré los términos constantes, pues 
sólo contribuyen en fases globales a la evolución del sistema.

# Aproximación de onda rotacional

$$\hat{H}_{qc} = \hat{H}_{qc}^{JC} + \hat{H}_{qc}^{AJC} = g(a \sigma_+ + 
  a^\dag\sigma_-) + g(a^\dag \sigma_+ + a \sigma_-)$$

$$\hat{H} = \hat{H}_c + \hat{H}_q + \hat{H}_{qc} = \omega_c a^\dag a +
  \frac{1}{2} \omega_q \sigma_z + g(a \sigma_+ + a^\dag \sigma_-)$$

# Hamiltoniano multiquibit

$$\hat{H} = \hat{H}_q + \hat{H}_{qc} = \frac{1}{2} \sum\limits_i \omega_{qi} 
  \sigma_{zi} + \sum\limits_i g_i (a \sigma_{+ i} + a^\dagger \sigma_{- i})$$

# Pulsos de microondas

$$\hat{H}_d = \sum\limits_k (a+a^\dagger) (\xi_k e^{-i\omega_d^{(k)}t} + 
  \xi_k^*e^{i\omega_d^{(k)}t})$$

RWA: $$\hat{H}_d=\sum\limits_k a\xi_k^*e^{i\omega_d^{(k)}t}+
  a^\dagger\xi_ke^{-i\omega_d^{(k)}t}$$

# Régimen rotacional del pulso

\justify
Trabajando con un sólo modo a la vez, se aplica la siguiente transformación $U(t) 
= exp[-i \omega_d t(a^\dagger a + \sum\limits_i \sigma_{z i})]$ para entrar en 
el régimen rotacional del pulso de control.

$$\hat{H} = U^\dagger (\hat{H}_{syst} + \hat{H}_d) U - i U^\dagger \dot{U}$$
$$ \hat{H} = \Delta_c a^\dagger a + \frac{1}{2} \sum\limits_i \Delta_{qi} 
  \sigma_{zi} + \sum\limits_i g_i (a \sigma_{+ i} + a^\dagger \sigma_{- i}) + 
  (a\xi^*e^{i\omega_d t}+a^\dagger\xi e^{-i\omega_d t})$$

$\Delta_c = \omega_c - \omega_d \qquad \quad \Delta_{qi} = \omega_{qi} - \omega_d$

# Efecto del pulso sobre el qubit

\justify
Luego se aplica el operador de desplazamineto $D(\alpha) = exp[\alpha a^\dagger - 
\alpha^* a]$ sobre el campo $a$ con $\dot{\alpha} = -i \Delta_c \alpha -i \xi 
e^{-i \omega_d t}$ para eliminar el efecto directo del pulso sobre la cavidad.

$$\hat{H} = D^\dagger (\alpha) \hat{H}_{old} D(\alpha) -i D^\dagger(\alpha) \dot{D}(\alpha)$$

$$\hat{H} = \Delta_c a^\dagger a + \frac{1}{2} \sum\limits_i \Delta_{qi} 
  \sigma_{zi} + \sum\limits_i g_i (a \sigma_{+i} + a^\dagger \sigma_{-i})$$
$$ + \sum\limits_i g_i (\alpha \sigma_{+i} + \alpha^* \sigma_{-i}) - \Delta_c
  \alpha \alpha^* $$

El término $-\Delta_c \alpha \alpha^*$ se desprecia, ya que sólo representa 
una fase global en la evolución del sistema.

# Régimen dispersivo

\justify
Finalmente, aplicamos la transformación $U = exp[\sum\limits_i \frac{g_i}
{\Delta_i} (a^\dagger \sigma_{-i} - a \sigma_{+i})]$, donde $\Delta_i = 
\omega_{qi} - \omega_c$ y realizamos la aproximación de segundo grado sobre
los términos $\frac{g_i}{\Delta_i} \ll 1$.

$$\hat{H} = U^\dagger \hat{H}_{old} U$$
$$\hat{H} \approx \tilde{\Delta}_c a^\dagger a + \frac{1}{2} \sum\limits_i
  \tilde{\Delta}_{qi} \sigma_{zi} + \sum\limits_i (\Omega_i \sigma_{+i} +
  \Omega_i^* \sigma_{-i})$$
$$+ \sum\limits_{i \neq j} \frac{g_i g_j}{2 \Delta_i} 
  (\sigma_{-i} \sigma_{+j}+\sigma_{+i} \sigma_{-j})$$

$\tilde{\Delta}_c = (\omega_c + \sum\limits_i \chi_i \sigma_{zi}) - \omega_d
 \qquad
 \tilde{\Delta}_{qi} = (\omega_{qi} + \chi_i) - \omega_d
 \qquad
 \chi_i = \frac{g_i^2}{\Delta_i}$

# Rotaciones X-Y

\justify
Tomando $\Omega(t) = \Omega^x(t) \cos(\omega_d t) + \Omega^y \sin(\omega_d t)$,
donde $\omega_d$ es igual a la frecuencia de resonancia de uno de los qubits
logramos rotaciones sobre los ejes X e Y. Las amplitudes de estas rotaciones
vienen dadas por $\int_0^{t_0} \Omega^x(t) dt$ y $\int_0^{t_0} \Omega^y(t)
dt$, respectivamente, donde $t_0$ es la duración del pulso.

$$\hat{H} \approx \tilde{\Delta}_c a^\dagger a + \frac{1}{2} \tilde{\Delta}_q 
  \sigma_z + \frac{1}{2} (\Omega^x(t) \sigma_x + \Omega^y(t) \sigma_y)$$

# Compuerta de entrelazamiento

Ejemplo con sólo dos qubits

$$\hat{H} \approx \frac{1}{2} \tilde{\Delta}_{q_1} \sigma_{z_1} + 
  \frac{1}{2} \tilde{\Delta}_{q_2} \sigma_{z_2} + 
  \frac{g_1 g_2 (\Delta_1 + \Delta_2)}{2 \Delta_1 \Delta_2} 
  (\sigma_{-_1} \sigma_{+_2} + \sigma_{+_1} \sigma_{-_2})$$

Variando la frecuencia de resonacia de los qubit, se puede variar el 
acoplamiento entre estos. 

